「毛魔文集—關於糾正黨內的錯誤思想」

有部份好值得參考

關於單純軍事觀點

單純軍事觀點在紅軍一部分同誌中非常發展。其表現如：
（一）認為軍事政治二者是對立的，不承認軍事只是完成政治任務的工具之一。甚至還有說“軍事好，政治自然會好，軍事不好，政治也不會好”的，則更進一步認為軍事領導政治了。
（二）以為紅軍的任務也和白軍相彷彿，只是單純地打仗的。不知道中國的紅軍是一個執行革命的政治任務的武裝集團。特別是現在，紅軍決不是單純地打仗的，它除了打仗消滅敵人軍事力量之外，還要負擔宣傳群眾、組織群眾、武裝群眾、幫助群眾建立革命政權以至於建立共產黨的組織等項重大的任務。紅軍的打仗，不是單純地為了打仗而打仗，而是為了宣傳群眾、組織群眾、武裝群眾，並幫助群眾建設革命政權才去打仗的，離了對群眾的宣傳、組織、武裝和建設革命政權等項目標，就是失去了打仗的意義，也就是失去了紅軍存在的意義。
（三）因此，在組織上，把紅軍的政治工作機關隸屬於軍事工作機關，提出“司令部對外”的口號。這種思想如果發展下去，便有走到脫離群眾、以軍隊控制政權、離開無產階級領導的危險，如像國民黨軍隊所走的軍閥主義的道路一樣。
（四）同時，在宣傳工作上，忽視宣傳隊的重要性。在群眾組織上，忽視軍隊士兵會[1]的組織和對地方工農群眾的組織。結果，宣傳和組織工作，都成了被取消的狀態。
（五）打勝仗就驕傲，打敗仗就消極。
（六）本位主義，一切只知道為四軍打算，不知道武裝地方群眾是紅軍的重要任務之一。這是一種放大了的小團體主義。
（七）有少數同志囿於四軍的局部環境，以為除此就沒有別的革命勢力了。因此，保存實力、避免鬥爭的思想非常濃厚。這是機會主義的殘餘。
（八）不顧主客觀條件，犯著革命的急性病，不願意艱苦地做細小嚴密的群眾工作，只想大干，充滿著幻想。這是盲動主義的殘餘[2]。
單純軍事觀點的來源：
（一）政治水平低。因此不認識軍隊中政治領導的作用，不認識紅軍和白軍是根本不同的。
（二）僱傭軍隊的思想。因為歷次作戰俘虜兵甚多，此種分子加入紅軍，帶來了濃厚的僱傭軍隊的思想，使單純軍事觀點有了下層基礎。
（三）因有以上兩個原因，便發生第三個原因，就是過分相信軍事力量，而不相信人民群眾的力量。
（四）黨對於軍事工作沒有積極的注意和討論，也是形成一部分同志的單純軍事觀點的原因。

糾正的方法：
（一）從教育上提高黨內的政治水平，肅清單純軍事觀點的理論根源，認清紅軍和白軍的根本區別。同時，還要肅清機會主義和盲動主義的殘餘，打破四軍本位主義。
（二）加緊官兵的政治訓練，特別是對俘虜成分的教育要加緊。同時，儘可能由地方政權機關選派有鬥爭經驗的工農分子，加入紅軍，從組織上削弱以至去掉單純軍事觀點的根源。
（三）發動地方黨對紅軍黨的批評和群眾政權機關對紅軍的批評，以影響紅軍的黨和紅軍的官兵。
（四）黨對於軍事工作要有積極的注意和討論。一切工作，在黨的討論和決議之後，再經過群眾去執行。
（五）編制紅軍法規，明白地規定紅軍的任務，軍事工作系統和政治工作系統的關係，紅軍和人民群眾的關係，士兵會的權能及其和軍事政治機關的關係。

關於主觀主義

主觀主義，在某些黨員中濃厚地存在，這對分析政治形勢和指導工作，都非常不利。因為對於政治形勢的主觀主義的分析和對於工作的主觀主義的指導，其必然的結果，不是機會主義，就是盲動主義。至於黨內的主觀主義的批評，不要證據的亂說，或互相猜忌，往往釀成黨內的無原則糾紛，破壞黨的組織。
關於黨內批評問題，還有一點要說及的，就是有些同志的批評不注意大的方面，只注意小的方面。他們不明白批評的主要任務，是指出政治上的錯誤和組織上的錯誤。至於個人缺點，如果不是與政治的和組織的錯誤有聯繫，則不必多所指摘，使同志們無所措手足。而且這種批評一發展，黨內精神完全集注到小的缺點方面，人人變成了謹小慎微的君子，就會忘記黨的政治任務，這是很大的危險。
糾正的方法：主要是教育黨員使黨員的思想和黨內的生活都政治化，科學化。要達到這個目的，就要：（一）教育黨員用馬克思列寧主義的方法去作政治形勢的分析和階級勢力的估量，以代替主觀主義的分析和估量。（二）使黨員注意社會經濟的調查和研究，由此來決定鬥爭的策略和工作的方法，使同志們知道離開了實際情況的調查，就要墮入空想和盲動的深坑。（三）黨內批評要防止主觀武斷和把批評庸俗化，說話要有證據，批評要注意政治。

關於個人主義

紅軍黨內的個人主義的傾向有如下各種表現：
（一）報復主義。在黨內受了士兵同志的批評，到黨外找機會報復他，打罵就是報復的一種手段。在黨內也尋報復；你在這次會議上說了我，我就在下次會議上找岔子報復你。這種報復主義，完全從個人觀點出發，不知有階級的利益和整個黨的利益。它的目標不在敵對階級，而在自己隊伍裡的別的個人。這是一種削弱組織、削弱戰鬥力的銷蝕劑。
（二）小團體主義。只注意自己小團體的利益，不注意整體的利益，表面上不是為個人，實際上包含了極狹隘的個人主義，同樣地具有很大的銷蝕作用和離心作用。紅軍中歷來小團體風氣很盛，經過批評現在是好些了，但其殘餘依然存在，還須努力克服。
（三）僱傭思想。不認識黨和紅軍都是執行革命任務的工具，而自己是其中的一員。不認識自己是革命的主體，以為自己僅僅對長官個人負責任，不是對革命負責任。這種消極的僱傭革命的思想，也是一種個人主義的表現。這種僱傭革命的思想，是無條件努力的積極活動分子所以不很多的原因。僱傭思想不肅清，積極活動分子便無由增加，革命的重擔便始終放在少數人的肩上，於鬥爭極為不利。
（四）享樂主義。個人主義見於享樂方面的，在紅軍中也有不少的人。他們總是希望隊伍開到大城市去。他們要到大城市不是為了去工作，而是為了去享樂。他們最不樂意的是在生活艱難的紅色區域裡工作。
（五）消極怠工。稍不遂意，就消極起來，不做工作。其原因主要是缺乏教育，但也有是領導者處理問題、分配工作或執行紀律不適當。
（六）離隊思想。在紅軍工作的人要求脫離隊伍調地方工作的與日俱增。其原因，也不完全是個人的，尚有一，紅軍物質生活過差；二，長期鬥爭，感覺疲勞；三，領導者處理問題、分配工作或執行紀律不適當等項原因。
糾正的方法：主要是加強教育，從思想上糾正個人主義。再則處理問題、分配工作、執行紀律要得當。並要設法改善紅軍的物質生活，利用一切可能時機休息整理，以改善物質條件。個人主義的社會來源是小資產階級和資產階級的思想在黨內的反映，當進行教育的時候必須說明這一點。

關於盲動主義殘餘

紅軍黨內對盲動主義已經做了鬥爭，但尚不充分。因此，紅軍中還有盲動主義思想的殘餘存在著。其表現如：一，不顧主觀和客觀條件的盲幹。二，城市政策執行得不充分，不堅決。三，軍紀鬆懈，特別是打敗仗時。四，還有某些部隊有燒屋行為。五，槍斃逃兵的製度和肉刑制度，也是帶著盲動主義性質的。盲動主義的社會來源是流氓無產者的思想和小資產階級的思想的綜合。
糾正的方法：
（一）從思想上肅清盲動主義。
（二）從制度上和政策上糾正盲動的行為。